<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Chunjie Dai</title>
    <link>https://chunjie-dai.github.io/</link>
    <description>Recent content on Chunjie Dai</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-fi</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Sep 2021 09:19:54 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://chunjie-dai.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>如何实现天球坐标系与地球坐标系的相互转换？</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E5%A4%A9%E7%90%83%E5%9D%90%E6%A0%87%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E7%90%83%E5%9D%90%E6%A0%87%E7%B3%BB%E7%9A%84%E7%9B%B8%E4%BA%92%E8%BD%AC%E6%8D%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 09:19:54 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E5%A4%A9%E7%90%83%E5%9D%90%E6%A0%87%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E7%90%83%E5%9D%90%E6%A0%87%E7%B3%BB%E7%9A%84%E7%9B%B8%E4%BA%92%E8%BD%AC%E6%8D%A2/</guid>
      <description>最近的项目中遇到了需要将J2000天球坐标系中的位置转换为WGS-84地理坐标系中的经纬度的问题，在查了一些文献之后发现这其中最本质的问题在于如何实现天球坐标系与地球坐标系的转换，只要这个问题解决了，剩下的便可以迎刃而解了，在苦苦研究了一周多后，这个问题终于有了些眉目，于是抓紧写点东西梳理总结一下。
0 前言 0.1 写在前面的 首先，在说明如何进行坐标系转换之前，有必要先聊聊为什么有这么多不同的坐标系，各自有什么特点，还有对这些坐标系下一个较为明确的定义，才好展开之后的内容。
当我们在描述地球上的卫星的运动时，免不了会涉及到空间中多个星体的相互作用，为了能够明确有效的定义个目标的运动状态，需要在空间中建立统一的坐标系，但是由于空间中运动的复杂性，不存在某一个坐标系统能够兼顾精度高、简洁易用等等要求，因此从古至今人们在不同的应用场合建立了不同的坐标系，基本可分为两大类：天球坐标系和地球坐标系。
0.2 各坐标系定义 天球坐标系，是描述天体在天球中位置的坐标系统。主要作用是为了描述包括地球在内的太阳系中各天体的运动状态，因此通常是惯性系，也就是说不依赖于地球自转等运动的影响，原点可以选择太阳系质心或者某中心天体的质心，而轴向是固定在空间中的，根据中心天体或者基面选择的不同可分为以下几种：
地平坐标系 赤道坐标系 黄道坐标系 银道坐标系 从观测点地平面到银河系，可以看出这几种坐标系适用的范围越来越广，但其中使用最广泛的是赤道坐标系，它是以地球质心为原点，天赤道为基面来定义的，适用于计算地球卫星轨道，卫星星历等。下面对涉及到的几种坐标系进行说明：
国际天球参考系（International Celestial Reference System, ICRS） 这是由国际天文学联合会（International Astronomical Union，IAU）规定的天球坐标系标准，用于取代曾经的J2000惯性系，使用广泛，依据坐标原点的不同，它可分为太阳系质心天球参考系（Barycentric Celestial Reference System，BCRS）和地心天球参考系（Geocentric Celestial Reference System，GCRS）两类，自身没有空间轴定向，但是为了与曾经的J2000惯性系轴向保持尽量连续，选取了接近J2000系的轴向。不过它的定向与历元、黄道或赤道无关，而是用一组河外源的采用坐标来实现。 地心天球参考系（Geocentric Celestial Reference System，GCRS） 属于ICRS，是一种地心赤道惯性坐标系，原点规定在地球质心，轴向与ICRS保持一致，也就是说非常接近J2000。 J2000.0惯性系 属于地心赤道惯性坐标系，原点位于地球质心，X轴指向J2000.0平春分点，Z轴向北指向J2000.0平赤道的极点，Y轴与X和Z轴组成右手系，该坐标系在建立和求解卫星轨道时很常用。 地球坐标系，是为了描述在地球表面或近地的质点的位置和运动，在地球的本体中定义的坐标系，其原点位于地球总质量（含流体部分）的中心，其标架相对于地球平均岩石圈整体没有位移，也就是说该坐标系是固定在地球本体中随着地球同步旋转的，可以称作地心地固坐标系（Earth-Centred Earth-Fixed Coordinate System，ECEF）。此外根据应用领域和定义机构不同，存在以下不同的定义：
国际地球参考系统（International Terrestrial Reference System，ITRS），该参考系由一家叫做国际地球自转服务（International Earth Rotation Service，IERS）的机构定义并维护，它属于ECEF参考系，是目前国际通用的地球坐标系，IERS会定期发布地球定向参数（Earth-Oriented Parameters，EOP）来维护该参考系的精确性，其原点位于地球质心，X轴指向协议赤道面与格林尼治子午面的交线方向，Z轴指向国际协议原点，Y轴与X轴和Z轴形成右手系。 世界大地测量系统（World Geodetic System，WGS），这是地球坐标系在大地测量学中的体现，由美国国家地理空间情报局所建立，主要用于GPS定位，目前最新版本为WGS-84。 另外，根据坐标表达形式的不同，地球坐标系的坐标点可以采用笛卡尔坐标系形式（即XYZ坐标），或者大地坐标形式（即经纬度坐标），采用笛卡尔坐标系的称为空间直角坐标系，采用经纬高坐标的称为大地坐标系。以上这几种地球坐标系实际应用中差别并不大，因此本文不过多追究个坐标系的细微差别，我也不是分的特别清楚，重点放在天球坐标系与地球坐标系的转换上，天球坐标系取GCRS作为标准，地球坐标系取ITRS为标准。
Let&amp;rsquo;s start transforming！🤣
1 地球的运动模型 从天球坐标系转换到地球坐标系主要体现在地球相对于宇宙固定空间的复杂运动，主要包括岁差（Precession）、章动（Nutation）、地球自转（Earth Rotation）和极移（Polar Motion），正是这些地球运动导致了两种坐标系之间的差异，因此想要完成坐标变换需要搞清楚这几种运动。
1.1 岁差 假设地球是一个均匀椭球体，在空间中绕太阳沿着黄道公转，同时绕自身转轴自转，当太阳的引力作用在地球上时，由于地球并非一个标准的圆球，引力在地球靠近赤道附近凸出来的椭球部分产生了不对称的力偶，这样地球除了自转之外，其自转轴自身还会产生缓慢的进动，简化来看，地球自转轴绕着黄极做缓慢的圆周运动，两者之间的夹角便是黄赤交角，旋转周期是25800年，这种运动称为岁差。
但实际上除了太阳对地球的引力影响，其他星体对地球的运动也会产生影响，比如月球和其他行星，这些引力影响都会使得地球的自转轴产生偏移，这样真实的地球自转轴（或者说天极）在绕着黄极做圆周运动的同时还在像波纹一样波动，为了便于说明，我们定义两种天极，一个是平天极，他围绕着黄极做圆周运动，只考虑太阳引力造成的影响，另一个是真天极，他围绕着平天极做椭圆运动，周期是18.6年。平天极绕黄极做的运动称为日月岁差，而真天极绕平天极做的运动称为章动，章动我们在下一节将会说明。
接下来要关注的是如何描述岁差角，IERS给出了计算公式如下： $$ \begin{cases} \zeta_A = 2306&amp;rsquo;&amp;rsquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>久违的畅快淋漓的阅读——《傲慢与偏见》</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E4%B9%85%E8%BF%9D%E7%9A%84%E7%95%85%E5%BF%AB%E6%B7%8B%E6%BC%93%E7%9A%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E5%82%B2%E6%85%A2%E4%B8%8E%E5%81%8F%E8%A7%81/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2021 09:19:54 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E4%B9%85%E8%BF%9D%E7%9A%84%E7%95%85%E5%BF%AB%E6%B7%8B%E6%BC%93%E7%9A%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E5%82%B2%E6%85%A2%E4%B8%8E%E5%81%8F%E8%A7%81/</guid>
      <description>现在是星期天的晚上十点半，距离我读完这本书已经过去几个小时了，然而我仍然沉浸在奥斯丁所描绘的英国18世纪末的那个小镇上所发生的的爱恨情仇中&amp;hellip;&amp;hellip;
这本小说是我从图书馆借来的，我当时原本是想找另外一本书但是一直没找到，偶然在书架上发现有一排全是简·奥斯汀的著作，比如《理智与情感》，《傲慢与偏见》之类的，这些名著我早有耳闻但是一直不曾拜读，而且这书名总给我一种逼格很高的感觉，Sense And Sensibility，Pride and Prejudice，这两个概念都是既十分相似又矛盾重重，莫名的有种辩证法的色彩，光从书名我就能够感受到戏剧冲突了哈哈哈。
然而等到我把书拿回家开始读的时候却感受到了不小的阻力，首先遭遇到的是译者撰写的导读，我手上的这一本是天津人民出版社李继宏老师的译本，单单是译者的导读部分就有25页了，从中英两国历史上的女性地位变化和对比，到英国古代婚姻制度和继承制，到作者奥斯汀家族的兴衰变迁，再到简·奥斯汀的写作环境以及大众对她的评价，最后上升到对现代社会的婚恋观的探讨，尤其提到了国内的对“剩女”的污名化现象，从而引出他的观点，“婚姻并非人生的必需品，&amp;hellip;&amp;hellip;如果结婚不是为了爱情，那还不如独自生活”。我真的毫不怀疑译者想要夹带私货的意图😂。同样有意思的是整本小说从头至尾穿插了大量译者“个人化”的注释，充分考虑了这本小说与我们的生活的时代和国家的差异，对很多细节进行解释说明，比如文中提到凯瑟琳夫人常常平易近人地坐着她的幼驹辉腾屈尊光临柯林斯先生的宅子，译者将这种豪华四轮马车译作“辉腾”，并说明大概相当于现在的奥迪TT，售价相当于一个塾师年收入的4倍还多，让人马上就能感受到这位凯瑟琳夫人身为贵族果然很有钱，还有在遇到奥斯汀在小说中埋的一些需要背景知识才能懂得梗的时候，李继宏老师总能及时的结合时代背景对这些有趣的梗加以说明，让我总有一种在刷剧时看弹幕的感觉，生怕被剧透，增加了不少读书时的代入感，不过我在看豆瓣书评的时候发现不少人其实很不喜欢这种翻译，我觉得见仁见智吧。
这部小说其实讲述了一个并不是特别复杂的故事，本尼特先生家共有五个女儿，大姐和二姐分别是简和伊丽莎白，是小说中的重要人物，由于当时英国社会遗产继承制度的原因，在父亲死后女儿是无法继承财产的，同样女性在社会中的经济地位很低，对于年轻女性想要过上富足的生活，最好的选择就是嫁一个有钱人家。因此没有哪一位母亲不希望女儿能够嫁给有钱贵族。在一场舞会上他们邂逅了富家子弟宾格利先生和他的朋友达西先生，大小姐简和宾格利一见倾心，而达西先生尽管更加富有，但由于他对其他人的高冷与傲慢的态度招致了大家的厌恶，这其中当然也包括伊丽莎白，再加上之后维克哈姆对达西的诋毁，让伊丽莎白对达西开始产生了厌恶，加深了偏见。本尼特先生的远房亲戚科林斯先生为了合理的继承本尼特的财产，向伊丽莎白求婚遭拒，于是很快转而向伊丽莎白的好友夏洛特小姐求婚，夏洛特为求一个富足的婚后生活当即就答应了，而后伊丽莎白拜访新婚的科林斯夫妇遇见了达西先生，没想到达西一直深深喜欢着伊丽莎白并向其求婚，但是由于他仍旧不改他傲慢的态度，再加上伊丽莎白对他一直以来的偏见，愤然拒绝了他的求婚，伊丽莎白指责他对待他父亲的义子维克哈姆，也是达西家的老管家的儿子，的冷酷无情，而且还在暗中拆散简和宾格利的姻缘，两人不欢而散。然而在之后达西给伊丽莎白的信中，伊丽莎白才真正了解到了事情的真相，她这才发现自己原来对达西存在这么多误解，开始对达西的看法有所改观。至此全文的一般的内容结束，故事的发展也达到了一个转折性的高潮。之后伊丽莎白与舅舅舅妈一同出游并参观了达西的庄园，庄园雄伟壮阔，风景秀丽，足见主人的品味高雅财力雄厚，给伊丽莎白留下了深刻的影响，并且没想到再次遇见达西先生，达西一改往日傲慢的态度，与几人相处热情友好，两人的感情渐渐升温。然而伊丽莎白家中却突遭变故，原来是妹妹莉迪亚与维克哈姆私奔了，这在当时的英国是很严重的事情，如果两人之后没有尽快完婚，这对莉迪亚会造成不仅是名誉上的巨大损失，当本尼特先生在伦敦城内苦苦搜寻无果回家后，竟传来了好消息，维克哈姆同意以相当少的嫁妆迎娶莉迪亚，完婚后本尼特家族的危机才暂时得以解除，在这之后伊丽莎白才从舅妈的口中了解到是达西先生找到了她们并花了大价钱促成了他们的完婚，替本尼特家族保全了颜面，伊丽莎白对达西充满了感激，两人的误会与隔阂也烟消云散，达西再次试探了伊丽莎白对他的态度，终于得到了她的肯定的回答，总算是求婚成功了，另一方面 ，简和宾格利也终于走到了一起，订下了婚约，自此两对有情人都终成眷属，故事获得了圆满的结局。
这里我无意去对书中的某些剧情做具体的讨论，也不想去分析作者采用了怎样的写作技巧或是对英国文坛产生了怎么样的重大影响（这我也不懂），分析这些意义作用我个人觉得对于普通读者来说并没有什么意思，这些事还是交给专业的人来做比较好。我倒是很想探究一下奥斯汀试图通过这本小说传达出怎样的一种婚恋观，与当今社会的情况有怎样的差别。
可供分析的主要有四对，分别是本尼特夫妇，科林斯夫妇，维克哈姆与莉迪亚，宾格利和简，达西和伊丽莎白。
本尼特先生是一位有学识有教养的贵族，但是从书中对本尼特太太的描述上来看，她是一个庸俗乏味的人，并且没有很好的教养，本尼特先生对她的态度也常常是很冷淡，两人常常不在同一立场上，从伊丽莎白拒绝科林斯先生的求婚后两人的反应就能够窥见一二，本尼特太太尽力说服伊丽莎白一定要答应求婚，并以断绝关系来相威胁，说明她想要把女儿嫁出去最重要标准就是金钱，嫁给科林斯还可以通过限定继承制“回笼资金”，女儿能否获得感情上的幸福对她来说则没那么重要，而本尼特先生在得知这一情况后给出的反应差点笑死我，“伊丽莎白，看来你今天注定要和我们两中的一位断绝关系，你若是拒绝求婚，你母亲就和你断绝关系，你若是答应求婚，我就和你断绝关系。”这说明两人在很多事情的观点和态度上其实都不在一个频道里，自然不能算得上幸福的婚姻，这一点从五位女儿的性格，智识上的差异能够得以佐证，简和伊丽莎白都是大方得体，聪明善良，然而之后的三个妹妹都在性格上有一些明显的问题，本尼特先生婚姻初期专心投入在对女儿的教导上，而在中后期则开始对婚姻厌烦，将教育的工作全丢给了妻子，我们不去探讨是谁的责任，但是从这里可以看出两人在三观上的一致性是很重要的。
科林斯先生和夏洛特小姐的婚姻是让我觉得很意外的，科林斯先生是我很讨厌的一个人，为了合情合理的占据本尼特家的资产，跑来挑选妻子，简有所属了就想伊丽莎白求婚，失败了就向夏洛特求婚，这样他们两个很快就完婚了。而夏洛特小姐其实只一个很聪明的人，她知道自己再不找到一个合适的有钱人就很难再嫁出去了，恰好科林斯这么一个最优解出现了，是个教区的牧师，有一些钱，还认识高层次的贵族凯瑟琳夫人，智商和能力没有那么高，只要加以合适的“影响”，婚后生活上一定会越来越富足。
维克哈姆先生和莉迪亚小姐的结合则完全是出于感情，或者是激情。维克哈姆长得帅说话好听，尽管在人品上有一些问题，但还是很讨女性喜爱，女主伊丽莎白也曾对他抱有好感，莉迪亚小姐就是疯狂的迷恋他，以至于被激情冲昏头脑，没有好好地去了解维克哈姆就和他私奔了，莉迪亚太年轻还没有弄明白自己想要的到底是什么，一时间的幸福实在太过于耀眼，她为了这一口甜蜜放弃了一切，直到最后她依然没有觉得有何不妥，但是起码在女主视角下这无疑是不成熟不理智的决定，给大家造成了很大麻烦，维克哈姆没有多少财富，当时和她私奔也是被赶鸭子上架，因此这段婚姻能否幸福的走到最后还是要打一个问号。
最后，宾格利和简，达西和伊丽莎白，虽然中途出现了一些曲折，但终究走到了一起，简这一对我其实都找不出什么槽点，郎才女貌，门当户对，感情和谐，最后在祝福中定下婚约，有点不真实，现实中其实很难有这么完美契合的情况发生；而伊丽莎白这边就比较有意思一点，两个人的性格特点分别代表了偏见和傲慢，在各种冲突和碰撞下，两个人都渐渐意识到了自己性格上的缺陷，因为对方而使得自己更加完整，如果不是遇到对方，我想他们可能不会这么快产生这么大改变，这不能不算是一种巧合。总的来看伊丽莎白对她的婚姻还是更加理智冷静的，之前面对达西的第一次求婚，尽管他十分富有，但伊丽莎白依然果断地拒绝了他，直到她收到他的那封信，以及参观了达西的超级富有的彭伯里庄园后收起了偏见，产生了感情，看来钞能力还是很有用的，总之在文中这无疑是一份完美的爱情与婚姻。
这么看来，奥斯汀所要营造的完美的婚姻一定是诞生在稳定坚固的经济基础之上的，这也是这部小说现实性的体现，但是同样，感情基础，双方是否投缘也是能够一票否决的重要标准。但实际上完美婚姻的评判标准本就是多元的，奥斯汀想要表达的也不过是她自己在理智地综合权衡各种条件后给出的最好的答案罢了，我想在这样的共性的答案之下每个人也会有自己对于幸福婚姻的回答，正如夏洛特小姐选择嫁给科林斯先生，这也是她选择的幸福生活。毕竟生活不易，冷暖自知。
🐟🐟🐟</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于性的暴力，究竟谁该为其负责？</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%80%A7%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E8%B0%81%E8%AF%A5%E4%B8%BA%E5%85%B6%E8%B4%9F%E8%B4%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 09:19:54 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%80%A7%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E8%B0%81%E8%AF%A5%E4%B8%BA%E5%85%B6%E8%B4%9F%E8%B4%A3/</guid>
      <description>——在读完《房思琪的初恋乐园》之后
这本书描绘了一个心思敏锐，温柔细腻的文学少女——房思琪的生活和情感经历，时间跨度从13岁到进入大学，涉及的主要人物有她的最好的朋友刘怡婷，他们的忘年交，也是文学启蒙者的许伊纹，当然还有思琪的“初恋”同时也是施暴者的李国华。本书的主旋律则关于思琪在不幸因为她的美貌和柔弱而遭受语文老师李国华的诱奸下的心路历程，整个过程包括李老师将施暴行为包装为“爱情”来达到精神控制的目的，思琪自己的不断反思与挣扎，周围人群乃至最亲的家人和朋友的误解与冷漠，整个社会氛围也在充当性暴力行为的帮凶。全书的大部分内容是从思琪的第一视角来进行叙述，故事从房思琪疯了之后，怡婷读到她的日记后开始。
在读这本书的过程中我时常能陷入一种难以自拔的感觉中，不得不承认作者林奕含的文学功力，书中总是能找到令人惊叹的美妙联想和描写，尤其是在涉及到性暴力的情节时，总是能同时感受到优美精致和肮脏丑陋，犹如将一件优雅的艺术品用卑劣的手段在你的面前一点点破坏摧毁，然而人远比艺术品复杂得多，许多细腻敏感的情感若非自身经历是很难被捕捉到的，因此不难猜到房思琪的经历正是以林奕含自身为原型的，作者林奕含在完成本书后也选择放弃了生命，令人唏嘘。
实际上最叫人惋惜的不仅仅是思琪的不幸遭遇，因为从书中可以了解到这样的诱奸行为在当时的那个时代和社会是不罕见的，李国华和另外两个老师甚至会交流彼此最近下手的成功经验，李国华在房思琪之前还有另外两位女学生成为他的受害者或者说猎物，他用它的成熟老练轻而易举的攻破她们的心理防线，为了能达到长期霸占她们的目的，李国华可耻的将文学作为遮羞布，把他和受害者们的关系美化为爱情，利用爱情这一套说辞来将犯罪行为合理化，语文老师这一身份也使得他能够轻松站上权力的高地，这也是李国华让人感到恶心猥琐的地方。
可是往深处想，如果我们把李国华们抓起来，这样的现象就会杜绝吗？我看不见得，这些性暴力犯罪的背后都有着共同的帮凶，他出现在受害者生活的每个角落却又常常被人所忽视，那就是人们头脑中对于性的观念，在一个所有人都将性视为一种禁忌的社会中，这实际上是对犯罪者是极大地纵容，例如李国华侵犯的前两个女孩子，饼干和郭晓奇，饼干在被李国华侵犯后又遭到男朋友的嫌弃，饼干选择重回恶魔的怀抱来寻求“宠爱”，同样郭晓奇的父亲在得知此事后，虽然怨恨着李国华，但同时也将孩子视为破坏家庭的第三者。房思琪原本有机会早日摆脱李国华的魔爪，她也曾试图向母亲坦白。她装作若无其事的口气，说，我们家什么都有就是没有性教育。母亲却觉得，性教育是给需要性的人的。她又接着试探母亲，听说学校有个同学跟老师在一起了。母亲说，谁，小小年纪就这么骚。于是，思琪一瞬间决定这一辈子都不说话了。
思琪在挚友怡婷和伊纹姐那里也没有能够得到积极的回应和帮助，有的只是沉默和误解，种种一切仿佛都在告诉受害者你才是错了的那个，仿佛被强暴才是应该被嫌弃被指指点点的那个。于是思琪只能选择独自隐瞒一切，她的高自尊迫使她选择爱上面前的这个男人，如果这样的事情只能和心爱的人做，也许爱上老师才会不那么痛苦，这所有的一切也有了合理的解释。
然而事实上犯罪就是犯罪，无论如何都不能被合理化，李国华们在社会中人们对性的传统观念的帮助下，一次又一次得逞，这才是最叫人不寒而栗的地方，我们与恶的距离就是如此遥远，户外阳光明媚，人们脸上洋溢着笑容，我们与恶的距离又如此之近，近到也许我们曾做过帮凶却浑然不觉。
🐟🐟🐟</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>令人唏嘘的计划生育史——《蛙》</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E4%BB%A4%E4%BA%BA%E5%94%8F%E5%98%98%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%94%9F%E8%82%B2%E5%8F%B2%E8%9B%99/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2021 09:19:54 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E4%BB%A4%E4%BA%BA%E5%94%8F%E5%98%98%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%94%9F%E8%82%B2%E5%8F%B2%E8%9B%99/</guid>
      <description>没想到2021年第一本读完的书是莫言的《蛙》，这本书好几次读到一半想要弃了，主要原因在于莫言的语言属于比较平实有力的感觉，并不像有的作者会给到直接的张力，况且这本书的题材在我看来并没有很大的吸引力，不同于《檀香刑》，本书采用书信加话剧的形式构成全书，围绕着生育这件事在山东这块土地上发生的种种，以计划生育为大背景，其实在我看来挺没劲的，无非是我国根深蒂固的生育观与特定的时代政策产生的冲突，我在读到这本书的50%的时候都没有找到有关“蛙”的任何线索，篇幅过半后才了解到原来“蛙”是“娃”的象征。直到后来姑姑态度的转变和常常在梦中经受“蛙”的灵魂拷问才让我发觉到这个人物的悲惨和值得深思之处。废话结束。
也许是为了增加文本内容的可信度，书的主体由蝌蚪（即万足，主要人物）与日本友人的书信构成，信的内容便是追忆他的姑姑（万心，妇产医生）波澜壮阔的一生，从她和王小倜的爱情故事，到王小倜叛逃台湾姑姑蒙冤经受文革的摧残，姑姑也成为了一个坚定的党员，她和别人的争吵之后割腕自杀，写下血书：生是党的人，死是党的鬼。 一颗红心，永不变色。党指向哪里，我就冲向哪里。继而到国家的计划生育政策开始，姑姑便从村里人崇敬的“送子娘娘”转变为政策的坚定执行者，与村民们展开了各种斗智斗勇，这也成为了矛盾冲突最突出的点，为了生男孩，王仁美（万足第一任妻子）不惜去找人私自取环，虽然最终答应流产，却在姑姑的手术台上不幸意外身亡，同样还有王眉为了生男孩，东躲西藏打游击，最后跳河逃窜，救起后接生出来却是女孩，王眉自己却丢了性命。对于当时人们的观念，从万足母亲的这段话可以窥见一二：
想起母亲生前不止一次地说过，……女人的地位是生孩子生出来的，女人的尊严也是生孩子生出来的，女人的幸福和荣耀也都是生孩子生出来的。一个女人不生孩子是最大的痛苦，一个女人不生孩子算不上一个完整的女人，而且，女人不生孩子，心就变硬了，女人不生孩子，老得格外快。
姑姑的双手永远沾满鲜血，这双手曾经是迎接鲜活的生命，后来又变成了扼杀生命的双手，难怪姑姑在后期会变得精神恍惚，认为自己有罪并不断地在梦中收到蛙的追杀，然而她也没有选择轻松赴死，姑姑对此是这么说的：
一个有罪的人不能也没有权利去死，他必须活着，经受折磨，煎熬，像煎鱼一样翻来覆去地煎，像熬药一样咕嘟咕嘟地熬，用这样的方式来赎自己的罪，罪赎完了，才能一身轻松地去死。
然而这些又能怪谁呢？
通篇读下来其实最让我感到唏嘘不已的是万足晚年代孕这回事，小狮子作为姑姑的得力助手和万足的第二任妻子，竟也受传统观念荼毒，执意想给万足生个孩子，可惜身体不允许于是私自取了万足的精液去找人代孕，好巧不巧代孕者便是当年王眉临死前生下的那个女孩——陈眉，并且串通了姑姑欺骗所有人说是自己的孩子，最令我难以置信的是姑姑的转变，曾经那么性格刚烈的人，也许是为了赎罪，如今却…
直到陈眉，这个从小被父亲遗弃，天生美貌出众却在工厂大火中面部重度烧伤，为赚钱替父治病不惜替人代孕的这样一个的可怜人，为了要回自己的孩子而出现在万足和小狮子孩子的满月酒上，全书达到高潮。
这本书也许能看做关于这批人在特定的时代背景的一部纪实，对于某个人没有什么可批判或者夸耀的，姑姑便是一个缩影。可能觉得有些悲哀的可能是我在这本书中没有看到爱情，人们的作为人的某些特质都被观念所裹挟着往前冲，个人的理智与情感唯有在集体和政策中才能有所展现或者说释放。
最后引用书中的话：
生育繁衍，多么庄严又多么世俗，多么严肃又多么荒唐。
🐟🐟🐟</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手撕永磁同步电机数学模型</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E6%89%8B%E6%92%95%E6%B0%B8%E7%A3%81%E5%90%8C%E6%AD%A5%E7%94%B5%E6%9C%BA%E6%95%B0%E5%AD%A6%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2021 22:55:31 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E6%89%8B%E6%92%95%E6%B0%B8%E7%A3%81%E5%90%8C%E6%AD%A5%E7%94%B5%E6%9C%BA%E6%95%B0%E5%AD%A6%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>最近一直在做永磁同步电机（PMSM）控制相关的内容，研究到后面发现一开始的模型建立和坐标变化已经忘记很多了，回想我当初也是花了不少时间来推导这些公式方程啊，不能每次用到这些东西的时候都重新推导一遍吧😂，于是决定写一篇文章来记录推导过程，一来可以深化自己的理解，每当我忘记这些知识的时候可以很快捡起来，二来也许会对有需要的人有所帮助，我打算以尽可能通俗易懂的语言来详细描述，这里以普通的三相永磁同步电机为例，将其在ABC三相下的电压，磁链和转矩方程通过坐标变化为dq轴下的表达式，便于对其进行控制。
首先先上三相绕组的坐标示意图， Fig.1 PMSM 三相绕组示意图
如上图所示，定子绕组在ABC，αβ，dq轴下的相对位置关系定义如图，α轴与A相重合，而d轴与A相的夹角为θ，dq轴以ω的同步转速在坐标系中旋转，永磁体磁链的N极与d轴重合，因此在同步电机中dq轴的旋转可以看做永磁体也就是转子的旋转，其中ω为电角速度。
根据这张图，我们首先可以列出最熟悉的ABC坐标系下的电压和磁链表达式： Fig.2 电压表达式
Fig.3 磁链表达式
从电压表达式中我们可以看出，定子绕组电压主要有两部分构成，一是定子电流在绕组中由阻抗产生的损耗，通常可认为是铜损，这里我们假定电机是最常见的三相对称的，因此三相绕组线路阻抗相等，还有一部分是变化的磁链在定子绕组中产生的电动势，根据法拉第电磁感应定律，这部分电动势的大小与磁链的变化率有关，因此在电压方程右侧的第二项出现了微分。
接着我们来看磁链方程，它表示的是定子三相绕组中的磁链，来源有二，一是由定子绕组自身电流的变化而产生的与绕组自身交链的磁场，二是旋转的永磁体转子在定子绕组中的交链，显然它的幅值与永磁体和定子的相对位置有关。
接下来我对这两者进行详细说明，电感矩阵L(θ)的展开式如Fig.4，该矩阵为对称阵，对角线上元素表示同一相电流在该相线圈中产生的磁链，对应为自感L，而其它两相在该相中产生的磁链则对应为互感M，为了简化计算，假定理想情况下各相自感均相等，而互感也均相等，而实际上电感值可以表示为傅里叶级数的形式，高次项系数与夹角θ有关，3阶以及更高阶项被忽略，其实这也是书里的表达式，对其这么写的原因我还不是完全了解，在我看来电感矩阵应该与永磁体相对位置无关，而只与三相绕组间有关系，因为并不妨碍推导，这里就不继续展开了；然后是磁链方程右侧第二项，很好理解，每当转子与某一项重合时，该相将获得最大磁链。 Fig.4 电感矩阵
为了能更好的控制PMSM，需要将三相坐标系下的方程先变化到αβ轴再变化到dq轴下，而对应的变换分别是Clark变换和Park变换，Clark变换是把三相静止坐标系变换到两相静止坐标系，Park变换则是将两相静止坐标系变成两相旋转坐标系，等效是加了一个旋转因子，涉及到的三个变换矩阵如下： Fig.5 Clack变换矩阵
Fig.6 Park变换矩阵
Fig.7 Concordia变换矩阵
其中第一个是Clark变换阵，第二个是Park变换阵，最后一个是Concordia变换阵，其实也就是正交化后的Clark阵，此时他就会满足功率不变原则，关于坐标变换的推导这里就不再详细展开了，否则内容将会过于冗长，之后也许会写文章来说明。
话收回来，有了这些变换阵我们就可以开开心心的用它们来进行坐标变换了，使用方法如下： Fig.8 坐标变换
f指代的是将要变化的变量，可以是电压电流等，使用T32可以将三相坐标系下的方程变为αβ坐标系下（这里忽略了零序分量），之后通过Park变成旋转的正交坐标系，具体方程如下：
磁链方程 首先从磁链方程开始，改写将要变换的变量， 该式中将原本三相的磁链方程最后一项进行了改写，以便于进行之后的坐标变换，可自行验证，接着左乘T32的转置，得到二阶单位阵，电感阵可得到对角化，
下一步进行Park变换的变量替代， 同样的左乘P(θ)的逆，即为P(-θ)，由此得到dq轴的磁链表达式
电压方程 然后是电压方程，同样改写变量， 同样左乘T32的转置 再是Park变换 同样的左乘P(θ)的逆，这里需要小心微分运算法则 最后将我们已经得到的dq轴磁链表达式代入就行了 转矩方程 转矩方程的表示式为磁链和电流的叉乘再乘以极对数，具体是由有功功率表达式除以机械角速度得到的，可以参考这篇文章：如何快速理解永磁同步电机？，说的十分深入浅出，总之我们把转矩表达式拿过来，得到 代入已经得到的磁链和电压表达式后 至此dq坐标系下的磁链，电压和转矩方程我们都已经得到，数学描述基本完成。
PS：这篇文章算是我第一篇认真总结的文章，写的我十分难受，原本打算用markdown中的mathjax来写数学公式，网上了解了一下，配置麻烦不说，即便弄好了也会有各种小问题，这对于我这种不懂前端的人简直要命，markdown写公式显然没有mathtype加Word高效，于是乎改用图片表示公式。另外本人对于markdown写作还不是很熟悉，小BUG层出不穷，看来还需要继续努力啊😂 🐟🐟🐟</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tips of Matlab Simulink 2</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/posts/tips-of-matlab-simulink-2/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 23:45:31 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/posts/tips-of-matlab-simulink-2/</guid>
      <description>最近做仿真遇到了要使用Zero-Order Hold 和Memory模块的情况，但是不是特别懂他们之间的区别，谷歌了 一下发现他们俩和有个类似的兄弟，Unit Delay模块，于是索性写个写个文档总结一下。
问题描述： 如何区分Zero-Order Hold，Memory和Unit Delay模块并正确使用。
解答： 首先我们来看下这三个模块长什么样，如图一所示，自上而下分别是Zero-Order Hold，Unit Delay和Memory模块，输入为一正弦波信号，周期为2s。 Fig.1 Model comparison
Zero-Order Hold：如字面意思，零阶保持器，可以理解为降频采样器，他会在每到sample time的时候对输入进行采样并输出出去，这个值将保持到下一个sample time到来，这就达到了一个降频采样的效果，该模型sampletime设为0.1s，输出如下： Fig.2 ZOH wave
Unit Delay: 单位延时，将输入信号延时一个sample time，每个sample time的值其实都是上个采样周期的输入信号，因此需要指定initial value，这里设置为0初始值，sample time同样为0.1s，输出如下，可看出整体波形比图一延迟了0.1秒。 Fig.3 UD wave
Memory：记忆？这个模块其实和Unit Delay很类似，都是实现延迟离散化效果，而Memory的不同是它的sample time是和Simulink solver的运算步长有关系的，根据帮助文档的说明，该模型将把信号延迟一个主积分时间步，据测试发现，信号将被延迟一个Max Step Size。这里将Max Step Size设置为0.001s，波形如下，放大后可看到1秒时确实延时了0.001s，而另外两个模块的输出不变。 Fig. 4 Memory wave
Fig. 5 Partial memory wave
🐟🐟🐟</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何平衡工作学习和生活</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B9%B3%E8%A1%A1%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%92%8C%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 22:55:31 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B9%B3%E8%A1%A1%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%92%8C%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>我是一个很奇怪的人，明明很普通，但却有很多事情想去做，想去尝试，并且想要都做得很好，虽然已经25岁了，但我还是想吃，想玩，想做很多有趣的事，想变成天上一片忽明忽暗的云，我曾一度觉得只要我足够努力，凭我的聪明才智没有什么事做不成的，如果失败了那就是不够努力，我觉得什么都锤不了我。这种要求现在看来好像有点过分，但是也并不是完全做不到，只要我能像罗志祥一样成为一个时间管理大师合理规划好自己的时间，在不同的时间段和场合去处理不同的任务，总不至于什么都做不好。
然而问题就在于我是一个很奇怪的人，即便问题没有出现，我也可以做到先天下之忧而忧，让自己陷入忧心忡忡的焦虑状态，不管我当时处于何种场合或状态，若是睡前在床上，好嘛那么妥妥的导致失眠，若是我是在做另一件事，那么我的这种焦虑会使我无法专注于手头的工作上，这十分可怕，我曾经还会有完美主义的倾向（现在治好了==），那么这些性质叠加在一起则会导致拖延症，想想就很要命。所以说我打心底里羡慕没心没肺的人，这里没有贬义，他们的快乐好像是与生俱来从心底里迸发出来的，他们是真正活在当下的人，难道他们很少会为过去和未来所牵绊吗？这我不得而知，不过我现在越来越知道过度焦虑会导致无法专注于当下等一系列恶果，并且这并不能够为改善未来提供什么益处，反而有害，这是我希望避免的。
最近我和老友聊天，谈到了一件过于我的挺有意思的事情，这件事乍看起来只是我的自制力不强而已，但实质上是由于我的焦虑导致我无法专注与当下所导致的。事情是这样的，最近很长一段时间我都被睡前玩手机这一件事所困扰，每天睡前我都会控制不住自己去刷手机，手机变成了我入睡前接触的最后一样物品，玩手机变成了像是我的入睡仪式，这不仅会伤害我的眼睛，也导致我晚睡晚起，然后熬夜会导致脱发皮肤变差变胖，偶买噶我都不敢想，可是每天晚上我还是在义无反顾的玩手机，于是为了改掉这个习惯我打算在睡前把手机放在桌子上，绝对不把它拿到床上，从根本上解决这一问题，可是计划的执行需要监督，于是我将这件事告诉了我的好友，只要有另外一个人知道我的计划，我就不会自己骗自己了。这个问题究其原因其实是我的焦虑导致的，因为我每天学习时可能会因为别的事导致不够专注，效率下降，任务就有可能完不成或是陷入一种什么东西都没有学的自责中，因此我会延长学习时间来将其弥补回来，而这样就挤占了我做其他事情的时间，比如练琴，看书，练字，甚至放松，于是每天晚上我都会不由自主的希望抓紧最后睡前的一点点时间来让自己放松，这样可以暂时不用考虑明天的一堆糟心事，这算是一种逃避吧，恶果是连睡觉的时间都被挤占了，第二天的学习效率也会随之下降，这太糟糕了。
类似的一件事，周末我的好友叫我去打球，我其实是很想去打的，因为我确实是需要运动的，并且我也很爱打网球，可是一想到学习我就不由自主的焦虑起来，我会想到我那些未完成的工作，要做仿真，写论文，找工作等等，可能别人正在努力学习呢我却跑出来玩，（深受内卷毒害😂），虽然我最后还是去打球了，可是忧愁它总围绕着我。。。朋友说你应该把学习和生活休闲分开，混在一起是很痛苦的，而他就可以把他们分的很开，每周规定一段时间要拿出来放松不搞学习的事情。我觉得在这一点上我需要向他学习。
我需要更加专注于当前的事情，活在当下才能够脚踏实地的向前走，同时也不能够忘记向前看路，然后埋头赶路，如果走路时还在三心二意那么迟早要摔跤。说人话就是应该要制定合理的时间规划，然后执行每项计划式就不想那么多杂七杂八得了，专注力提升了才能有效率，有效率实践才能够节约出来，才能够有时间去做自己想做的事，活在当下才会给人满足感和充实感，否则一味地延长工作时间效率却很低实在是得不偿失。
🐟🐟🐟</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tips of Matlab Simulink 1</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/posts/tips-of-matlab-simulink-1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 22:45:31 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/posts/tips-of-matlab-simulink-1/</guid>
      <description>问题描述： 在使用MATLAB/Simulink时，将不同库的模块相连接，发现常常连不上。
原因： MATLAB/Simulink 中的连接线有很多种，有电气线和信号线，其中信号线又分为Physical Signal 和 Simulink Signal。 电气线可以理解为电气回路中的连接线，没有方向，其中包含电压和电流信号，模块端口为方形，连出的电气线头为圆形，如下图所示 而常见的信号线为Simulink中的数据流，为单向传输，模块端口和信号线头均为箭头，箭头方向表示信号传输方向，如上图中的g和m端口。
信号线和电气线不能直接相连，不同库的电气线也不能直接相连。 而信号线中又有一种比较特殊的称为物理信号线，如下图所示，这种连接线的端口为三角箭头，物理信号线和simulink信号线同样不能直接相连。 解决办法： 1️⃣电气线与信号线相连：使用Voltage Measurement 或 Current Measurement，如下图 2️⃣物理信号线与simulink信号线相连：使用PS-Simulink Converter 或 Simulink-PS Converter，如下图 🐟🐟🐟</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello World</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/posts/helloworld/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2020 09:19:54 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/posts/helloworld/</guid>
      <description>你好啊！ Hello！ Bonjour！ Moi！
After so many trials with different instructions. This is my first post which is build with Github page and Hugo.
Later I will update all my previous posts to this website and continue publishing new posts here.
You can find more research logs and my personal blogs in the future.
See you soon!
:)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/about/</guid>
      <description>Illustration from Victor Hugo et son temps (1881) The Hunchback of Notre-Dame (French: Notre-Dame de Paris) is a French Romantic/Gothic novel by Victor Hugo, published in 1831. The original French title refers to Notre Dame Cathedral, on which the story is centered. English translator Frederic Shoberl named the novel The Hunchback of Notre Dame in 1833 because at the time, Gothic novels were more popular than Romance novels in England.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contact</title>
      <link>https://chunjie-dai.github.io/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chunjie-dai.github.io/contact/</guid>
      <description>This is an example of a custom shortcode that you can put right into your content. You will need to add a form action to the shortcode to make it work. Check out Formspree for a simple, free form service.
Your NameEmail AddressAn email address is required.Message</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
